
\documentclass[11pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[applemac]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
\newcommand\R{\mathbb R}

\setcounter{MaxMatrixCols}{10}
%TCIDATA{OutputFilter=LATEX.DLL}
%TCIDATA{Version=5.00.0.2570}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, March 25, 2009 15:50:39}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}

\def \L { {\mathcal L}}
\setlength{\unitlength}{1cm} \setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm} \setlength{\evensidemargin}{0cm}
\setlength{\topmargin}{-55pt} \setlength{\textheight}{25.5cm}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

%\input{tcilatex}

\begin{document}


\noindent Licence 2 MI2E, Université Paris-Dauphine\\
Microéconomie: théorie de l'équilibre général \\Cours de Vincent Iehlé

%\vskip .05in

\begin{center}
\textbf{Examen, 30 mai 2016\\Durée: 2 heures}
\end{center}


{\it Le barème donné à titre indicatif n'est pas définitif. La rédaction et la précision des raisonnements seront prises en compte dans la notation.}

\vskip .1in

\noindent{\bf Questions de cours (3 points)}

\begin{enumerate}
 \item (1pt) Rappeler le théorème d'existence d'un équilibre concurrentiel dans une économie d'échange $\mathcal{E}$. 
 \item (1pt) Rappeler le premier théorème du bien-être dans une économie d'échange $\mathcal{E}$.
\item (1pt) Dans quel cas de figure, vu en cours, ce théorème n'est-il pas nécessairement vérifié? Expliquer pourquoi brièvement.
\end{enumerate}


\bigskip


\noindent{\bf Exercice 1  (8 points)}
On considère une économie avec 2 consommateurs, 3 entreprises et 2 biens ($x$ et $y$).
% Soit une économie de production \newline $\mathcal{E}=\{L,N,M,(e^{i},u^{i})_{1\leq i\leq N},(Q^{j})_{1\leq j\leqM},(\theta ^{ij})_{1\leq i\leq N},_{1\leq j\leq M}\}$ avec $L=2$, $N=2$ et $M=3$.
La fonction d'utilité du consommateur $1$ est donnée par $u^1(x^1,y^1)=(x^1)^{\frac{3}{4}}(y^1)^{\frac{1}{4}}$.
Celle du  consommateur $2$ par $u^2(x^2,y^2)=(x^2)^{\frac{2}{3}}(y^2)^{\frac{1}{3}}$. La dotation initiale de chaque consommateur est $(1,1)$. La part de l'entreprise $j=1;2;3$ détenue par le consommateur $i=1;2$ est notée $\theta^{ij}$. Chaque entreprise $j=1;2;3$  produit du bien $y$ à partir du bien $x$ suivant la technologie $g^j$; on notera respectivement $x^j_e$ et $y^j_e$ les quantités de bien $x$ et de bien $y$ choisies. Les fonctions de production sont données par : $g^1(x^1_e)=\sqrt{x^1_e}$; $g^2(x^2_e)=2\sqrt{x^2_e}$; et $g^3(x^3_e)=3{x^3_e}$. %Etant donnée la quantité d'input $y^j_1$ l'entreprise $j$ produit  $y^j_2= g^j(y^j_1)=j\sqrt{(y^j_1)}$ unités de bien $2$, $0<\alpha^j<1$.
 \begin{enumerate}
% \item (2pts)  Déterminer pour chaque entreprise la nature des rendements d'échelles. ({\bf sans calculs}) Pensez-vous qu'à l'équilibre l'une des trois entrepises peut ne pas produire quand les deux autres produisent?
 \item (1 pt) Les consommateurs ayant plutôt une préférence relative pour le bien  $x$, peut-on dire sans calculs que les entreprises ne produisent jamais  du bien $y$ à l'équilibre concurrentiel?
  \item (2 pts) Pour les {\bf deux} premières entreprises $j=1;2;$, déterminer la fonction d'offre et le profit maximal $\pi^j(p_x,p_y)$  en fonction d'un prix donné $(p_x,p_y)$.  \item (2 pts) Pour chaque consommateur $i=1;2$, déterminer la fonction de demande en fonction d'un  prix donné  $(p_x,p_y)$ et des $\theta^{ij}$ et $\pi^j(p_x,p_y)$.





\end{enumerate}

 On suppose que $\theta^{ij}=0.5$ pour tout $i=1;2$ et tout  $j=1;2;3$. Le prix du bien $y$ est normalisé à $1$.  \begin{enumerate}\item[4.] (1 pt)  A quelle condition sur le prix $p_x$ l'entreprise 3 produit-elle {\bf à l'équilibre concurrentiel} une quantité strictement positive $y^3_e$? Quel est alors son profit?\item[5.] (2 pts) En utilisant les questions 2. et 3. et les conditions d'équilibre sur les marchés,  déterminer si on peut  avoir un équilibre concurrentiel avec ce prix?
 
%   Ecrire la condition d'équilibre sur le marché du bien $x$ en fonction de $p_x$. Sans la résoudre, on l'écrira sous forme d'une équation du second degré.% \item (1 pt) Ecrire, sans la résoudre, l'équation du second degré qui sert à  déterminer le prix d'équilibre du bien $x$. %et en déduire les allocations d'équillibre (plans de consommation et de production).
%\item (2pts) On suppose maintenant que les 3 entreprises sont entièrement détenues par le consommateur 2.  A l'équilibre, produit-on ici plus ou moins  de bien $y$ que dans la situation précédente?  Justifier précisément (sans calculs).
 %{\sf (ce n'est pas forcément la bonne réponse que l'on attend ici mais plutôt des raisonnements pour justifier l'une des deux possibilités}) 
%  \item (2pts) Reprendre les questions 3(a) et 3(b) dans ce cas de figure. %Votre réponse à 4.(a) était elle satisfaisante? Souhaitez-vous la compléter?


 \end{enumerate}


\bigskip 



\noindent{\bf Exercice 2 (9 points)} 
On considère une économie avec effets externes, avec 2 consommateurs, 2 biens $x$ et $y$ et des dotations  $e^1=(1, \epsilon)$ et $e^2=(0,1-\epsilon)$ avec $\epsilon\in [0,1]$. 
Pour tout $i=1,2$, on note
 $x^i$ la  quantité de bien $x$ consommée par l'agent $i$ et $y^i$ la  quantité de bien $y$ consommée par l'agent $i$.

L'utilité de l'agent 1 dépend de la consommation en bien $x$ de l'agent 2 mais l'effet est perçu seulement pour des valeurs suffisamment élevées:
$$u^1(x^1,y^1;x^2)=\left\{\begin{array}{ll}
\sqrt{x^1y^1} & \text{ si } x^2<\frac{1}{4}\\ 
\sqrt{x^1y^1}+ 2(x^2 - \frac{1}{4} )& \text{ sinon}\\
\end{array}\right.$$

Quant à l'agent 2,  son utilité est définie par: 

$$u^2(x^2,y^2)=\sqrt{x^2y^2}$$

Dans cet exercice on s'intéresse à la structure des allocations d'équilibre en fonction du niveau $\epsilon$ de redistribution des dotations.
\begin{enumerate}

\item  (3 pts) Déterminer l'équilibre concurrentiel de cette économie en fonction de $\epsilon$.

\item (1 pt) Pour chaque $\epsilon\in [0,1]$, déterminer  l'utilité de l'agent 1 {\bf à l'équilibre concurrentiel}, notée $V(\epsilon)$.

\item (1 pt) Comment varie cette fonction $V$ en fonction de $\epsilon$? Vous pourrez la tracer  dans le plan pour préciser votre réponse. 

\item (1 pt) (sans calculs)  Comment expliquer  le comportement de cette fonction?

\item (1 pt) En utilisant la question 1., trouver  la  valeur de $\epsilon$ telle que l'allocation concurrentielle $\mathcal{A}= \bigl ((\bar x^1,\bar y^1),(\bar x^2, \bar y^2)\bigr )$  associée à cette économie vérifie $\bar  x^2=\frac{1}{3}$.  %L'allocation $\mathcal{A}$  n'est-elle pas Pareto optimale?  

\item (1 pt) Trouver une allocation qui Pareto-domine l'allocation $\mathcal{A}$ en justifiant rapidement votre raisonnement.

\item (1 pt)  Montrer qu'il existe $\epsilon^*\in [0,1]$ telle que l'allocation d'équilibre Pareto-domine toutes les autres allocations d'équilibre associées à un niveau quelconque $\epsilon\in [0,1]$ avec $\epsilon\neq \epsilon^*$.
%\item (1 pt) Répondre à la question précédente par le calcul en utilisant la condition nécessaire d'optimalité vue en cours pour les optima de Pareto: $$TMS^1_{y^1\rightarrow x^1}=TMS^1_{y^1\rightarrow x^2}+TMS^2_{y^2\rightarrow x^2}$$

%Trouver un optimum de Pareto $\bigl ((\bar x^1,\bar y^1),(\bar x^2,\bar y^2)\bigr )$ tel que $\bar x^2=\frac{1}{3}$.\footnote{Les optima sont indépendants du choix de $\epsilon$.} On supposera pour cela  que la condition nécessaire vue en cours est vérifiée en ce point:$$TMS^1_{y^1\rightarrow x^1}=TMS^1_{y^1\rightarrow x^2}+TMS^2_{y^2\rightarrow x^2}$$



\end{enumerate}

\end{document}











\end{document}