
\documentclass[11pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[applemac]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
\newcommand\R{\mathbb R}

\setcounter{MaxMatrixCols}{10}
%TCIDATA{OutputFilter=LATEX.DLL}
%TCIDATA{Version=5.00.0.2570}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, March 25, 2009 15:50:39}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}

\def \L { {\mathcal L}}
\setlength{\unitlength}{1cm} \setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm} \setlength{\evensidemargin}{0cm}
\setlength{\topmargin}{-45pt} \setlength{\textheight}{23.5cm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

%\input{tcilatex}

\begin{document}

 Diplôme de L2 MI2E\hfill  Université Paris-Dauphine

Micro\'{e}conomie: théorie de l'\'{e}quilibre général\hfill Année 2015-2016

Cours de Vincent {\sc Iehlé} 

\bigskip


Enseignants chargés des travaux dirigés:
\begin{itemize}
\item Laurent {\sc Brembilla}
\item Diomides {\sc Mavroyiannis}
\item Julien {\sc Trouillet}
\end{itemize}



 
 
 %Cours de Vincent Iehlé
 
 
 
 
 
 
 \vskip 4cm
 
 
 \centerline{\bf\LARGE FEUILLES D'EXERCICES\footnote{Les exercices  sont à préparer d'une semaine à l'autre en suivant une liste établie par l'enseignant chargé des travaux dirigés. Les examens (partiel, final, rattrapage) des trois derni\`{e}res années se trouvent à la fin de la brochure.}}
 \vskip 2cm
 \setcounter{tocdepth}{1}
 \tableofcontents
 
 
 
 \newpage
% \setcounter{section}{1}
\section{Le consommateur}


\subsection{Fonction d'utilité Cobb-Douglas}\label{cobb1}

Les préférences d'un consommateur sur des paniers de 2 biens sont représentées par une fonction d'utilité $$u:\: \R^2_+\longrightarrow \R \::\: (x,y)\longrightarrow u(x,y)$$ avec


$$u(x,y)=x^\alpha y^{1-\alpha}$$ où $0<\alpha<1$

\begin{enumerate}
\item D\'{e}terminer les propriétés de la fonction $u$: continuité (justifier rapidement), différentiabilité (sur $\R^2_{++}$), (strictement) monotone, (strictement) (quasi)-concave.
\item Représenter graphiquement les courbes d'indifférence du consommateur.
\item D\'{e}terminer la demande du consommateur $d(p,w)$, en fonction du prix $p=(p_x,p_y)$ et d'un revenu $w\in \R_+$, en calculant le cas échéant le taux marginal de substitution $TMS_{y\rightarrow x}$. Analyser les propriétés de cette demande et l'exprimer en fonction d'une dotation initiale $e=(e_x,e_y)\in\R^2_+$ du consommateur.
\item Montrer que la fonction suivante représente les mêmes préférences:  $u(x,y)=\alpha\ln x+(1-\alpha)\ln y$. Refaire les calculs de la question 3 en utilisant cette spécification.
\end{enumerate}



\subsection{Fonction d'utilité linéaire}
$$u(x,y)=ax+y$$ où $a>0$

Mêmes questions que précédemment (sauf 4.).




\subsection{Fonction d'utilité à élasticité de substitution constante}\label{ces}

$$u(x,y)=(ax^\rho+by^\rho)^{\frac{1}{\rho}}$$ 
où $a,b>0$ et $0\neq \rho\leq 1$

Mêmes questions que précédemment (sauf 4.).




\subsection{Fonction d'utilité Leontief}

Dans une \'{e}conomie \`{a} 2 biens ($x$ et $y$), on
consid\`{e}re un consommateur qui dispose d'une dotation intiale $%
e^{1}=(1,2) $; sa fonction d'utilit\'{e} est $u:\mathbb{R}%
_{+}^{2}\rightarrow \mathbb{R}$: $u(x,y)=\min (3x,y).$

\begin{enumerate}
\item  Repr\'{e}sentez graphiquement quelques courbes d'indiff\'{e}%
rence du consommateur.

\item  A partir de la repr\'{e}sentation graphique, \'{e}tudiez les
propri\'{e}t\'{e}s de la fonction d'utilit\'{e} $u$ du consommateur.

\item  D\'{e}terminez la demande du consommateur en fonction de sa
dotation initiale et du prix $p=(p_{x},p_{y})$ pour $p_{x}>0$ et $p_{y}>0$.
Une repr\'{e}sentation graphique est souhaitable.

\item M\^{e}me question qu'en 3. pour un prix $p=(p_{x},p_{y})$ tel
que $p_{x}=0$ et $p_{y}>0$, c'est-\`{a}-dire d\'{e}terminez toutes les
solutions du probl\`{e}me d'optimisation du consommateur dans ce cas. Une
repr\'{e}sentation graphique est souhaitable.
\end{enumerate}


\subsection{Exercice supplémentaire: Unicité}
On consid\`{e}re une \'{e}conomie avec $L$ biens .
On rappelle qu'une fonction $u\: : \mathbb{R}^L_+\longrightarrow \mathbb{R}$ est strictement quasi-concave si et seulement si  pour tout $z,z^\prime \in \mathbb{R}^L_+$,  on a $u(\lambda z+(1-\lambda) z^\prime)>\min\{u(z),u(z^\prime)\}$ pour tout  $0<\lambda<1$. La fonction d'utilité $u$ de l'agent est continue, différentiable, croissante et strictement quasi-concave. La richesse de l'agent est $R>0$. Les prix sont strictement positifs, $p\in \mathbb{R}^L_{++}$.

\begin{enumerate}
\item Ecrire le programme de l'agent, montrer que le programme admet une solution et que cette solution sature la contrainte budgétaire de l'agent.
\item Montrer que cette solution est unique.
\item On suppose le panier de biens $z^*=(z_1^*,z_2^*,...,z_L^*)\in\mathbb{R}^L_{++}$ vérifie $TMS_{z_2\to z_1}(z^*)>\frac{p_1}{p_2}$. Expliquer pourquoi le panier ne peut pas être solution du programme et comment l'agent veut modifier ses consommations en bien 1 et 2, toutes choses égales par ailleurs.
\end{enumerate}



\subsection{Exercice supplémentaire: Fonction d'utilité particuli\`{e}re (difficile)}
 
 On consid\`{e}re la fonction d'utilité suivante:  $$u(x,y)=x+\sqrt{y}$$
 
 D\'{e}terminer la demande du consommateur $d(p,w)$ ({\sf  Il est impératif de tracer précisément les courbes d'indifférences pour se donner une idée des solutions (plusieurs cas à traiter)}).

 \newpage
% \setcounter{section}{1}
\section{Economies d'échange}
\subsection{Fonction d'utilité Cobb-Douglas}


On consid\`{e}re une \'{e}conomie d'échange à 2 agents (1 et 2) et 2 biens ($x$ et $y$). Les dotations initiales des agents sont notées $e^i=(e^i_x,e^i_y)\in \R^2_+$ et leurs fonctions d'utilité $u^i\::\R^2_+\longrightarrow \R$ $i=1,2$.



$$u^1(x,y)=x^{\frac{1}{3}}y^{\frac{2}{3}},\:u^2(x,y)=x^{\frac{2}{3}}y^{\frac{1}{3}}$$
$$e^1=(1,1), \: e^2=(1,2)$$

 \begin{enumerate}\item Vérifier si l'\'{e}conomie poss\`{e}de un \'{e}quilibre concurrentiel.\item Si oui, D\'{e}terminer {\bf les prix} et {\bf les allocations } correspondantes.\item Représenter les différentes quantités dans une boîte d'Edgeworth.\end{enumerate}

\subsection{Fonction d'utilité de Leontief}

$$u^1(x,y)=u^2(x,y)=\min(x,y)$$
$$e^1=(2,6), \: e^2=(1,2)$$

Mêmes questions que précédemment

\subsection{Fonction d'utilité linéaire}

 On consid\`{e}re une \'{e}conomie avec 2 agents (1 et 2) et  2 biens ($x$ et $y$). Les
fonctions d'utilit\'e sont $u^1(x,y)= x+y$ et $u^2(x,y)= x$; les dotations initiales sont  $e^1
= (1,1)$ et $e^2
= (1,1)$. \begin{enumerate}
\item Peut-on appliquer le théor\`{e}me d'existence? Pourquoi? 

\item Dans la boîte d'Edgeworth, dessiner précisément les courbes d'indifférence passant par les dotations initiales.


\item En raisonnant dans la boîte d'Edgeworth, D\'{e}terminer explicitement, mais sans calculs, l'\'{e}quilibre concurrentiel (prix et allocation d'\'{e}quilibre).


\end{enumerate}




\subsection{Fonction d'utilité à élasticité de substitution constante}
On consid\`{e}re une \'{e}conomie d'échange
comprenant deux consommateurs (1 et 2)  et deux biens ($x$ et $y$). Les dotations initiales sont $e^1=(e^1_x,e^1_y)\in\mathbb{R}^2_+$ et $e^2=(e^2_x,e^2_y)\in\mathbb{R}^2_+$. Les fonctions d'utilité des deux consommateurs sont données par $u^1(x,y)=u^2(x,y)=\frac{xy}{x+4y}$ pour tout $(x,y)\in\mathbb{R}^2_+$. 

\begin{enumerate}
\item \noindent Ecrire la fonction
d'utilit\'{e} des consommateurs de mani\`{e}re \`{a} montrer qu'elle est \`{a} 
\'{e}lasticit\'{e} de substitution constante; indiquer la valeur des param%
\`{e}tres.
\item Repr\'{e}senter {\bf précisément} au moins 3 courbes d'indiff\'{e}%
rence. 
\item Vérifier par le calcul que les courbes d'indifférence sont strictement décroissantes et strictement convexes. Que peut-on en déduire sur la fonction d'utilit\'{e} des consommateurs?

%\item (0,5 pt)  Rappeler sans justification les propriétés de la fonction d'utilité du consommateur 2.

\item Peut-on dire, \textit{sans faire aucun calcul}, que cette 
\'{e}conomie poss\`{e}de un \'{e}quilibre concurrentiel? 
\item D\'{e}terminer la demande de chacun des agents en fonction du
prix $p=(p_{x},p_{y})$, pour $p_x>0$ et $p_y>0$, et de sa dotation initiale, en donnant les \'{e}tapes
du calcul. 

\item Ecrire les équations d'\'{e}quilibre sur les marchés des biens en fonctions du prix $(p_x,p_y)$. Montrer que le prix $(p^*,1)$ (on normalise du prix du bien $y$) est un prix d'\'{e}quilibre si et seulement si $p^*=4\frac{(e^1_y+e^2_y)^2}{(e^1_x+e^2_x)^2}$.
 
 
%\item (0,5 pt) L'\'{e}quilibre trouvé à la question précédente est-il Pareto optimal? Pourquoi?
 
 \item Pour les dotations $e^1=(3,1)$ et $e^2=(5,1)$ D\'{e}terminer l'\'{e}quilibre concurrentiel et représenter {\bf précisément} l'\'{e}conomie et l'\'{e}quilibre  dans la boîte d'Edgeworth (boîte, dotations initiales, courbes d'indifférence, contraintes budgétaires, allocations).

\end{enumerate}



\newpage
% \setcounter{section}{1}
\section{Optimalité de Pareto}


 
 
\subsection{Fonction d'utilité Cobb-Douglas: }

 On consid\`{e}re une \'{e}conomie d'échange à 2 agents (1 et 2) et 2 biens ($x$ et $y$).  Les dotations initiales des agents sont notées $e^i=(e^i_x,e^i_y)\in \R^2_+$ et leurs fonctions d'utilité $u^i\::\R^2_+\longrightarrow \R$ $i=1,2$.
 Une allocation est désignée par $z=[(x^1,y^1),(x^2,y^2)]$.


$$u^1(x,y)=x^\frac{1}{3}y^\frac{2}{3},\:u^2(x,y)=x^\frac{2}{3}y^\frac{1}{3}$$
$$e^1=(1,1), \: e^2=(1,2)$$

$$z=[({1},\frac{12}{5}),({1},\frac{3}{5})]$$


\begin{enumerate}
\item D\'{e}terminer la courbe des contrats et la représenter dans une boîte d'Edgeworth.\item Vérifier si vous disposez des données nécessaires, que les \'{e}quilibres concurrentiels éventuels sont Pareto-optimaux.
\item Le cas échéant, montrer que l'allocation $z$ correspond à un \'{e}quilibre concurrentiel moyennant un transfert approprié de richesse. D\'{e}terminer ce transfert.
 
 \end{enumerate}
 



\subsection{Fonction d'utilité linéaire:}
On consid\`{e}re une \'{e}conomie d'\'{e}change \`{a} deux agents (1 et 2)
et deux biens (1 et 2).$\ $On note $x^{i}$ la consommation de bien 1 de
l'agent $i$ et $y^{i}$, la consommation de bien 2 de l'agent $i$ ($i=1,2$).
Les dotations initiales des agents sont $e^{1}=(e_{x}^{1},e_{y}^{1})=(0,3)$
et $e^{2}=(e_{x}^{2},e_{y}^{2})=(2,1)$ et leurs fonctions d'utilit\'{e} $%
u^{i}:\mathbb{R}_{+}^{2}\rightarrow \mathbb{R}$, $i=1,2$ sont

\begin{equation*}
u^{1}(x^{1},y^{1})=x^{1}+5y^{1}\text{, }u^{2}(x^{2},y^{2})=5x^{2}+y^{2}
\end{equation*}

\noindent D\'{e}terminez la courbe des contrats et repr\'{e}sentez-la dans
une bo\^{\i}te d'Edgeworth, dans laquelle vous indiquerez aussi les
dotations initiales.


 \subsection{Décentralisation}
 On consid\`{e}re une \'{e}conomie à deux consommateurs et deux biens.
Les dotations initiales sont données par $e^1=(1,1)$ et $e^2=(1,1)$. Les fonctions d'utilité sont données par: $u^1(x,y)=x^{\frac{1}{3}}y^{\frac{2}{3}}$ et  $u^2(a,b)=x^{\frac{1}{4}}y^{\frac{3}{4}}$.


\begin{enumerate}
\item D\'{e}terminer la courbe des contrats et la représenter dans la boîte d'Edgeworth.


\item Pour des raisons d'équité, l'Etat souhaiterait privilégier l'optimum de Pareto qui garantit une quantité égale de bien $x$ aux deux consommateurs. De quel optimum s'agit-il? 


\item Pour décentraliser cet optimum, l'Etat a la possibilité d'effectuer un transfert dans les dotations initiales en bien $x$. D\'{e}terminer ce transfert et l'\'{e}quilibre concurrentiel correspondant.


\end{enumerate}
 
 
 
 \newpage
% \setcounter{section}{1}
\section{Economies avec production}


\subsection{Rendements}

Soit la fonction de production Cobb-Douglas $g :\: \R^2_+\longrightarrow \R$ définie par $g(x,y)=x^\alpha y^\beta$, avec $\alpha,\beta>0$.\begin{enumerate}\item Décrire l'ensemble de production, en fonction des param\`{e}tres $\alpha,\beta$.\item A quelles conditions sur les param\`{e}tres les rendements sont-ils décroissants? constants? croissants?\end{enumerate}

\subsection{Rendements (II)} Soit la fonction de production à élasticité de substitution constante $g: \:\R^2_+\longrightarrow \R$ définie par $g(x,y)=(ax^\rho+by^\rho)^\frac{1}{\rho}$, $\rho<1$. Montrer que les rendements sont constants.


\subsection{Maximisation du profit}
\begin{enumerate}
\item Dans le cas de fonctions de production linéaires, D\'{e}terminer graphiquement et analytiquement les solutions du probl\`{e}me de maximisation du profit en dessinant les courbes d'iso-profit (dans $\R^2$). 
\item Soit la fonction de production Cobb-Douglas $g :\: \R_+\longrightarrow \R$ définie par $g(x)=x^\alpha$ où $0<\alpha<1$. D\'{e}terminer l'offre de l'entreprise et le profit associé en fonction des prix.
\end{enumerate}






\subsection{Equilibre avec un producteur}
 On consid\`{e}re une \'{e}conomie avec production,
comprenant un consommateur, une entreprise et deux biens. Le consommateur a
une dotation initiale $e=(e_{x},e_{y})=(10,0)$ et une fonction d'utilit\'{e} 
$u(x,y)=\frac{xy}{x+4y}$. L'entreprise produit une quantit\'{e} $y=g(x)$ du
second bien \`{a} partir de $x$ unit\'{e}s du premier. On normalise le prix
du premier bien $p_{x}$ \`{a} $1$ et on note $p_{y}=p$ le prix du second
bien.\ 

\begin{enumerate}
\item \noindent  D\'{e}finissez la notion d'\textquotedblleft \'{e}%
lasticit\'{e} de substitution\textquotedblright\ et \'{e}crivez la fonction
d'utilit\'{e} du consommateur de mani\`{e}re \`{a} montrer qu'elle est \`{a} 
\'{e}lasticit\'{e} de substitution constante; indiquez la valeur des param%
\`{e}tres.

\item D\'{e}terminez la fonction de demande $(d_{x}(p,\pi
),d_{y}(p,\pi ))$ du consommateur en fonction du prix $p$ et du profit $\pi $
de l'entreprise.

\item  On suppose que $g(x)=9x$.\ Repr\'{e}sentez graphiquement
l'ensemble de production et les droites d'isoprofit de l'entreprise.\ D\'{e}%
terminez, en fonction du prix $p$, l'offre (ou les offres) $(x^{\ast
}(p),y^{\ast }(p))$ et le profit maximal $\pi ^{\ast }(p)$ de l'entreprise
(pour autant que ces quantit\'{e}s existent).

\item Calculez l'\'{e}quilibre (ou les \'{e}quilibres)
concurrentiel(s) \'{e}ventuel(s), en supposant toujours que $g(x)=9x$.

\item Calculez l'\'{e}quilibre (ou les \'{e}quilibres)
concurrentiel(s) \'{e}ventuel(s), en supposant \`{a} pr\'{e}sent que $%
g(x)=e^{x}-1$.
\end{enumerate}


\subsection{Equilibre avec deux producteurs}
On consid\`{e}re une é\'{e}conomie avec deux consommateurs, deux biens de consommation, un facteur de production (le travail) et deux entreprises. On note $x^i$ la consommation de bien 1 du consommateur $i$ et $y^i$, la consommation de bien 2 du consommateur $i$, $(i = 1; 2)$. La
dotation initiale du consommateur 1 est d'une unit\'{e}é de travail ; celle du consommateur 2, de 2 unit\'{e}s de travail.
Leurs fonctions d'utilit\'{e} sont $u^i(x^i; y^i) =
\sqrt{x^iy^i}$, $i = 1; 2$. L'entreprise 1 produit le premier bien de
consommation avec du travail, suivant la technologie $q_1 = z_1$ ; l'entreprise 2 produit le second bien de
consommation avec du travail, suivant la technologie $q_2 =\frac{1}{2}
z_2$ ($q_k$ d\'{e}signe l'output de bien $k$ et $z_k$,
l'input de travail, $k = 1; 2$). On suppose enfin que le consommateur 1 poss\`{e}de les entreprises.

\begin{enumerate}
\item Ecrire les conditions que doit satisfaire une allocation $(x^1; y^1; x^2; y^2; q_1; z_1; q_2; z_2)$ pour Ítre
r\'{e}alisable dans cette é\'{e}conomie. En d\'{e}duire qu'une allocation $(x^1; y^1; x^2; y^2)$ en biens de consom-
mation est r\'{e}alisable si et seulement si, $x^1 + x^2 + 2(y^1 + y^2) = 3$.

\item Montrer que l'\'{e}conomie poss\`{e}de un \'{e}quilibre concurrentiel, en fixant le prix du travail à\`{a} 1 et
en notant $p_k$ le prix du bien de consommation $k$, $k = 1; 2$. Calculer l'utilit\'{e}é de chaque consommateur \`{a} l'\'{e}quilibre.

\item  Sans faire de calcul, peut-on affirmer que l'\'{e}quilibre concurrentiel est Pareto-optimal ?
\item  En utilisant le point 1., \'{e}crire le programme d'optimisation sociale qui permet de déduire les optima de Pareto. D\'{e}terminer les allocations  Pareto optimales intérieures et montrer qu'une paire de niveaux d'utilit\'{e}s $(v^1; v^2)$ pour les consommateurs est Pareto-optimale si et seulement si $v^1 + v^2 = \frac{3}{2\sqrt{2}}$, $v^1,v^2\geq 0$. Repr\'{e}senter graphiquement
l'ensemble des niveaux d'utilit\'{e}s r\'{e}alisables dans l'\'{e}conomie et les niveaux d'utilit\'{e}s de l'\'{e}quilibre
concurrentiel. V\'{e}rifier que l'\'{e}quilibre est Pareto optimal.

\end{enumerate}




 \newpage
% \setcounter{section}{1}
\section{Défaillances du marché: effets externes et biens publics}

\subsection{Externalité}

On consid\`{e}re une \'{e}conomie  consistant en deux consommateurs (1 et 2), un producteur et deux biens (1 et 2). Les dotation initiales des consommateurs sont $e^1=(10,20)$ et $e^2=(10,32)$, respectivement. Le consommateur 1 poss\`{e}de l'entreprise, qui produit du bien 1 à partir du bien 2 suivant la technologie $q=g(z)=2\sqrt{z}$ (pour éviter toute confusion, on désigne par $z$ l'input en bien 2  et par $q$ l'output en bien 1). La fonction d'utilité du consommateur 1 est $u^1(x,y)=\sqrt{xy}$; le consommateur 2 subit maintenant une externalité de la part de l'entreprise: sa fonction d'utilité devient $u^2(x,y,z)=\sqrt{xy}-2z$, où $z$ est la quantité de bien 2 utilisée par l'entreprise (et comme précédemment, $x$ et $y$, les quantités de bien 1 et bien 2 respectivement consommées par le consommateur 2).

\begin{enumerate}

\item D\'{e}terminer l'\'{e}quilibre  de cette \'{e}conomie avec externalité (on pourra simplifier les calculs en considérant la version sans externalité, apr\`{e}s justification).
\item Vérifier que l'allocation suivante: $q=2$, $z=1$, $(x^1,y^1)=(12,22)$, $(x^2,y^2)=(10,29)$ est réalisable et Pareto-domine l'\'{e}quilibre trouvé à la question précédente. 
\end{enumerate}



\subsection{Externalité}

On consid\`{e}re une \'{e}conomie, consistant en deux entreprises (1 et 2), un consommateur, un facteur de production et deux biens de consommation (1 et 2). Le consommateur détient initialement $k$ unités du facteur de production (où $k>0$ est un param\`{e}tre fixé); l'entreprise $h$, $h=1,2$. La fonction de production de l'entreprise 1 est $y_1=g_1(z_1)=z_1$ tandis que celle de l'entreprise 2 est $y_2=g_2(z_2)=az_2$ où $a>0$ est perçu comme un param\`{e}tre fixé par l'entreprise 2. En fait, $a=y_1$ où $y_1$ est la quantité de bien 1 produite par l'entreprise 1 et représente donc une externalité de production. Le consommateur ne tire d'utilité que des biens de consommation; sa fonction d'utilité est $u(x_1,x_2)=x_1x_2$.

\begin{enumerate}

\item D\'{e}terminer (en fonction de $k$) l'\'{e}quilibre concurrentiel de l'\'{e}conomie en normalisant à 1 le prix de facteur de production. (Indication: ne tenir compte de l'externalité qu'apr\`{e}s avoir déterminé l'\'{e}quilibre en traitant $a$ comme un param\`{e}tre). 
\item D\'{e}terminer (en fonction de $k$) et représenter graphiquement l'ensemble des productions $(y_1,y_2)$ r'{e}alisables ($y_h$ désignant la quantité de bien de consommation $h$ produit par l'entreprise $h$, $h=1,2$).
\item En identifiant la quantité de bien $h$ consommée par le consommateur avec la quantité de bien $h$ produite, D\'{e}terminer (en fonction de $k$) la ou les productions r'{e}alisables $(y^*_1,y^*_2)$ qui maximisent l'utilit\'{e}é du consommateur.
\item Comparer les solutions obtenues en 1. et 4.
\item On modifie l'\'{e}conomie en taxant le bien 2. Pour ce bien, on distingue le prix à la production $p_2$ et le prix à la consommation $p_2+t$, où $t$ désigne une taxe unitaire. Les recettes fiscales sont redistribuées au consommateur sous forme de transfert forfaitaire. D\'{e}terminer (en fonction de $k$ et $t$) l'\'{e}quilibre avec taxe.
\item Montrer qu'on peut choisir la taxe $t$ pour que l'\'{e}quilibre avec taxe calculé en 5. coïncide avec l'optimum calculé en 3.

\end{enumerate}


\subsection{Bien public} On consid\`{e}re une \'{e}conomie comprenant deux consommateurs (1 et 2) dont les fonctions d'utilité sont respectivement: $$u^1(x^1,y)=\ln x^1+2\ln y$$
$$u^2(x^2,y)=2\ln x^2+\ln y$$ où $x^i>0$ désigne la quantité de bien privé consommé par l'agent $i$ et $y>0$ la quantité de bien public produit dans l'\'{e}conomie. La fonction de production du bien public à partir du bien privé est $y=g(z)=z$. La dotation initiale de chaue consommateur est de 15 unités de bien privé. 

\begin{enumerate}

\item Caractériser l'ensemble des allocations $(x^1,x^2,y,z)$ r'{e}alisables dans l'\'{e}conomie.\item Caractériser l'ensemble des allocations $(x^1,x^2,y,z)$ Pareto-optimales.\item D\'{e}terminer l'optimum de Pareto associé à des prél\`{e}vements identiques pour les deux consommateurs. 
\item D\'{e}terminer l'\'{e}quilibre de Lindahl et montrer que c'est un optimum de Pareto.\item D\'{e}terminer l'\'{e}quilibre avec souscription (en déterminant au préalable les fonctions de réaction $z^1(z^2)$ et $z^2(z^1)$) et montrer que ce n'est pas un optimum de Pareto.
\end{enumerate}


\subsection{Bien public}  On consid\`{e}re une \'{e}conomie comprenant deux
consommateurs (1 et 2), un bien priv\'{e} et un bien public.\ Les fonctions
d'utilit\'{e} des consommateurs, $u^{i}:\mathbb{R}_{+}^{2}\rightarrow 
\mathbb{R}$, $i=1,2$, sont $u^{1}(x_{1},y)=x_{1}^{\frac{1}{3}}y^{\frac{2}{3}}$ et 
$u^{2}(x_{2},y)=x_{2}^{\frac{2}{3}}y^{\frac{1}{3}}$
o\`{u} $x_{i}$ d\'{e}signe la quantit\'{e} de bien priv\'{e} consomm\'{e}e
par l'agent $i$ et $y>0$, la quantit\'{e} du bien public. La fonction de
production du bien public \`{a} partir du bien priv\'{e} est $y=g(z)=\sqrt{z}
$. La dotation initiale globale des deux consommateurs est de 10 unit\'{e}s
de bien priv\'{e}. V\'{e}rifiez si chacune des cinq allocations $%
(x_{1},x_{2},y)$ suivantes est r\'{e}alisable et/ou Pareto-optimale: $(3,3,2)
$; $(5,5,0)$; $(2,8,2)$; $(2,4,2)$; $(3,3.2,\sqrt{3.8})$. Justifiez bri\`{e}%
vement.















 \newpage
% \setcounter{section}{1}
\section{Annales d'examens}




\begin{center}
\textbf{Novembre 2012 (2 heures)}
\end{center}


\bigskip





%\noindent{\bf Questions de cours (4 points)}\begin{enumerate}\item (1pt) Rappeler la définition d'une fonction homog\`{e}ne de degré $0$. Montrer que la fonction de demande du consommateur est homog\`{e}ne de degré $0$. Comment interpr\`{e}te-t-on cette propriété en général?\item (1pt) Rappeler la définition d'un \'{e}quilibre concurrentiel d'une \'{e}conomie d'échange \newline$\mathcal{E}=\{L,N,(u^i,e^i)_{i=1,...,N}\}$. \item (1pt) Rappeler le théor\`{e}me d'existence d'un \'{e}quilibre concurrentiel d'une \'{e}conomie d'échange $\mathcal{E}$. \item (1pt) Rappeler la définition d'un optimum de Pareto d'une \'{e}conomie d'échange  $\mathcal{E}$  (on définira tous les termes de la définition) .\end{enumerate}


\bigskip
\noindent{\bf Exercice 1 (5 points)}
 On consid\`{e}re une \'{e}conomie d'échange $\mathcal{E}=\{L,N,(u^i,e^i)_{i=1,...,N}\}$, avec $L=2$ et $N=10$ où la fonction d'utilité de chaque agent $i$ est donnée par: $$u^i(x^i)=(x_1^i)^{\alpha_i}(x_2^i)^{1-\alpha_i}, \:\: 0<\alpha_i<1$$
 
 \begin{enumerate}
 \item (2pts) Pour chaque agent $i=1,\hdots, 10$, D\'{e}terminer la fonction de demande en fonction des prix $(p_1,p_2)$, de la dotations initiale $(e^i_1,e^i_2)$ et  de $\alpha_i$, en justifiant rapidement. (on ne fera les calculs que pour un seul agent quelconque $i$)
\item On suppose que pour chaque agent $i$, $\alpha_i=\frac{i}{11}$ et $e^i=(1,1)$. \begin{enumerate}\item (1pt)   Ecrire les conditions d'\'{e}quilibre sur les marchés seulement en fonction des prix $(p_1,p_2)$. \item (2pts) D\'{e}terminer les prix d'\'{e}quilibre (on pourra normaliser le prix du bien 2 à $1$) et en déduire les allocations d'équillibre.\end{enumerate}

 \end{enumerate}


\bigskip 
\noindent{\bf Exercice 2 (5 points)}  On consid\`{e}re la fonction d'utilité suivante:  $$u(x,y)=x+\sqrt{y}$$  \begin{enumerate} \item (1pt) Montrer que la fonction d'utilité est strictement croissante et strictement quasi-concave. \item (2pts) Tracer précisément les 2 courbes d'indifférence du consommateur qui donnent les utilit\'{e}s $\bar u=1$ et $\bar u=2$. On précisera notamment en quels points ces courbes intersectent les axes des abscisses et des ordonnées et on donnera les pentes des courbes en ces points. \item (2pts) On suppose que le revenu $w$ est égal à $1$, D\'{e}terminer la demande du consommateur $D(p,w)$ dans les 2 cas de figure suivants $p=(1,1)$ et $p=(3,1)$. On pourra s'aider du dessin  précédent.
%{\sf Indication. Il existe une solution {\it intérieure} que l'on peut D\'{e}terminer par le calcul et une solution {\it en coin} que l'on pourra D\'{e}terminer par déduction.} 

\end{enumerate}

\bigskip 
\noindent{\bf Exercice 3 (10 points)} On consid\`{e}re une \'{e}conomie avec $L$ biens. 


\bigskip

 {\bf Partie A. (questions de cours)}

On suppose qu'il existe un consommateur dont la fonction d'utilité est croissante et strictement quasi-concave. 
\begin{enumerate}

\item (1pt) Montrer que la solution du programme du consommateur sature la contrainte budgétaire. \item (2pts) Montrer que la solution du programme du consommateur est unique.
\end{enumerate}

\bigskip

 {\bf Partie B.}

On suppose qu'un économiste observe les prix et les choix du consommateur sur 2 périodes $t=1,2$. Il observe le panier $x(1)$ et les prix $p(1)$ en $t=1$, et le panier $x(2)$ et les prix $p(2)$ en $t=2$. 
\begin{enumerate}
\item[3.] (2pts) Considérons l'exemple suivant avec $L=2$, $p(1)=(2,1)$ et $p(2)=(1,2)$, et,  $x(1)=(2,1)$ et $x(2)=(1,2)$. Représenter sur un même dessin les deux contraintes budgétaires et les choix de l'agent en $t=1$ et $t=2$. Expliquer pourquoi ces choix ne sont pas compatibles avec l'hypoth\`{e}se d'un consommateur rationnel, c'est-à-dire qui maximise son utilité sous contrainte budgétaire. (on utilisera les questions précédentes). \item[4.] (1pt) Plus généralement, avec $L$ biens, montrer que les choix $x(1)$ et $x(2)$ observés doivent nécessairement vérifier: \begin{equation}p(1)\cdot x(2)\leq p(1)\cdot x(1)\hbox{ avec } x(1)\neq x(2) \Rightarrow p(2)\cdot x(1)>p(2)\cdot x(2)\end{equation}


{\bf Remarque. }  La propriété (1), appelée axiome faible des préférences révélées, est tr\`{e}s importante en pratique. Elle permet à l'économiste de savoir si le consommateur est bien rationnel dans ses choix à partir des seules données observées (sans connaître explicitement la fonction d'utilité).  

%Cependant, l'économiste n'observe pas toujours les demandes individuelles des agents, mais plutôt la demande agrégée. C'est-à-dire, à chaque date $t$ il observe la quantité  $Z(t)=\sum_{i=1}^Nx(t)^i$ où $x(t)^i$ est la demande de l'agent $i$ à la date $t$, avec $i=1,\hdots,N$  et  $t=1,2$, .

\end{enumerate}
\bigskip

{\bf Partie C.}


On consid\`{e}re maintenant une \'{e}conomie d'échange $\mathcal{E}=\{L,N,(u^i,e^i)_{i=1,...,N}\}$ où les fonctions d'utilité sont croissantes. On appelle  fonction de demande agrégée excédentaire la fonction $Z\::\: \mathbb{R}^L_+\rightarrow \mathbb{R}^L_+$ qui à tout prix $p\in \mathbb{R}^L_+$ associe les quantités: $$Z(p)=\sum_{i=1}^N\bigl ( D^i(p)-e^i\bigr )$$ où $D^i$ est la fonction de demande de l'agent $i$ que l'on suppose bien définie.

%Un résultat de micro\'{e}conomie (non vu en cours) établit que les prix d'\'{e}quilibre concurrentiel d'une \'{e}conomie est {\bf unique} si la fonction de demande agrégée excédentaire satisfait la condition de substituabilité suivante:




\begin{enumerate} \item[5.] (1pt) Montrer que $p\cdot Z(p)=0$ pour tout prix $p\in \mathbb{R}^L_+$ (on utilisera la question 1 de la partie A).\item[6.] (1pt) Montrer que $Z(p^*)=0$ pour tout prix d'\'{e}quilibre concurrentiel $p^*$. \item[7.] (2pts) En déduire que le prix d'\'{e}quilibre est unique
si  la propriété suivante est vérifiée:$$\forall p,p^\prime\in \mathbb{R}^L_+,\:  p\cdot \sum_{i=1}^N D^i(p^\prime)\leq p\cdot \sum_{i=1}^ND^i(p)\Rightarrow p=p^\prime \hbox{ ou } p^\prime\cdot \sum_{i=1}^N D^i(p)>p^\prime \cdot \sum_{i=1}^N D^i(p^\prime)$$
{\bf Remarque.}  Cette propriété  est une version {\it agrégée} de l'équation (1). 

\end{enumerate}

\newpage
\begin{center}
\textbf{Janvier 2013 (2 heures)}
\end{center}


\bigskip





\noindent{\bf Questions de cours (4 points)}

\begin{enumerate}
 \item (1pt) Rappeler le théor\`{e}me d'existence d'un \'{e}quilibre concurrentiel dans \'{e}conomie d'échange $\mathcal{E}$. 
 \item (1pt) Rappeler le premier théor\`{e}me du bien-être dans une \'{e}conomie de production $\mathcal{E}$.%=\{L,N,M,(e^{i},u^{i})_{1\leq i\leq N},(Q^{j})_{1\leq j\leq M},(\theta ^{ij})_{1\leq i\leq N},_{1\leq j\leq M}\}$ 
\item Soit une \'{e}conomie de production avec 1 agent et 1 entreprise et 2 biens. l'utilit\'{e}é du consommateur est donnée par $u(x,y)=\min\{x,y\}$, la fonction de production de l'entreprise qui produit du bien $y$ à partir du bien 
$x$ est donnée par $g(x)=3x$. La dotation de l'agent est $e=(3,1)$.
\begin{enumerate}
\item (1pt) Rappeler la définition d'un optimum de Pareto dans cette \'{e}conomie.
\item (1pt) L'allocation initiale dans l'\'{e}conomie, c'est-à-dire la dotation initiale $e=(3,1)$ avec le plan de production $(0,0)$, est-elle Pareto optimale?
Si ce n'est pas le cas trouver une allocation réalisable qui la Pareto-domine.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\bigskip
\noindent{\bf Exercice 1 (Economie de Production) (11 points)}
On consid\`{e}re une \'{e}conomie avec 2 consommateurs, 3 entreprises et 2 biens ($x$ et $y$).
% Soit une \'{e}conomie de production \newline $\mathcal{E}=\{L,N,M,(e^{i},u^{i})_{1\leq i\leq N},(Q^{j})_{1\leq j\leqM},(\theta ^{ij})_{1\leq i\leq N},_{1\leq j\leq M}\}$ avec $L=2$, $N=2$ et $M=3$.

La fonction d'utilité du consommateur $1$ est donnée par $u^1(x^1,y^1)=(x^1)^{\frac{1}{2}}(y^1)^{\frac{1}{2}}$.
Celle du  consommateur $2$ par $u^2(x^2,y^2)=(x^2)^{\frac{1}{3}}(y^2)^{\frac{2}{3}}$. La dotation initiale de chaque consommateur est $(1,1)$. La part de l'entreprise $j=1;2;3$ détenue par le consommateur $i=1;2$ est notée $\theta^{ij}$.
 


Chaque entreprise $j=1;2;3$  produit du bien $y$ à partir du bien $x$ suivant la technologie $g^j$; on notera respectivement $x^j_e$ et $y^j_e$ les quantités de bien $x$ et de bien $y$ choisies. Les fonctions de production sont données par : $g^1(x^1_e)=\sqrt{x^1_e}$; $g^2(x^2_e)=2\sqrt{x^2_e}$; et $g^3(x^3_e)=3\sqrt{x^3_e}$. %Etant donnée la quantité d'input $y^j_1$ l'entreprise $j$ produit  $y^j_2= g^j(y^j_1)=j\sqrt{(y^j_1)}$ unités de bien $2$, $0<\alpha^j<1$.
 \begin{enumerate}
% \item (2pts)  D\'{e}terminer pour chaque entreprise la nature des rendements d'échelles. ({\bf sans calculs}) Pensez-vous qu'à l'\'{e}quilibre l'une des trois entrepises peut ne pas produire quand les deux autres produisent?
  \item (3pts) Pour chaque entreprise $j=1;2;3$, D\'{e}terminer la fonction d'offre et le profit maximal en fonction d'un prix donné $(p_x,p_y)$ (1 point par entreprise). On notera $\pi^j(p_x,p_y)$ le profit maximal de l'entreprise $j$.
\ \item (2pts) Pour chaque consommateur $i=1;2$, D\'{e}terminer la fonction de demande en fonction d'un  prix donné  $(p_x,p_y)$ et des $\theta^{ij}$ et $\pi^j(p_x,p_y)$ pour $j=1;2;3$ (1 point par consommateur).
\item On suppose que $\theta^{ij}=0.5$ pour tout $i=1;2$ et tout  $j=1;2;3$.\begin{enumerate}\item (2pt)   Ecrire les conditions d'\'{e}quilibre sur les marchés seulement en fonction des prix $(p_x,p_y)$. \item (2pts) Ecrire, sans la résoudre, l'équation du second degré qui sert à  D\'{e}terminer le prix d'\'{e}quilibre du bien $x$ (le prix du bien $y$ est normalisé à $1$). %et en déduire les allocations d'équillibre (plans de consommation et de production).
\end{enumerate}
\item (2pts) On suppose maintenant que les 3 entreprises sont enti\`{e}rement détenues par le consommateur 2. 
 A l'\'{e}quilibre, produit-on ici plus ou moins  de bien $y$ que dans la situation précédente?  Justifier précisément (sans calculs).
 %{\sf (ce n'est pas forcément la bonne réponse que l'on attend ici mais plutôt des raisonnements pour justifier l'une des deux possibilités}) 
%  \item (2pts) Reprendre les questions 3(a) et 3(b) dans ce cas de figure. %Votre réponse à 4.(a) était elle satisfaisante? Souhaitez-vous la compléter?


 \end{enumerate}


\bigskip 
\noindent{\bf Exercice 2 (Externalités) (5 points)}  Soit une \'{e}conomie d'échange avec  2 agents et 2 biens ($x$ et $y$). La consommation de bien $y$ par l'agent 1 affecte l'agent 2. %, tandis que  la consommation de bien $x$ par l'agent 2 affecte l'agent 1. 
Le programme d'optimisation social peut alors s'écrire:
$$\left\{\begin{array}{lll}
\max_{x,y} & \rho^1u^1(x^1,y^1)+\rho^2u^2(x^2,y^2;y^1)\\
 s.c. & x^1+x^2=e_x\\ & y^1+y^2=e_y\end{array}\right.$$
où $\rho^1,\rho^2>0$ et $e_x,e_y$ désignent les dotations globales en biens.


\begin{enumerate}
\item (3pts) En suivant la méthode vue en cours, D\'{e}terminer les condition nécessaire d'optimalité, en termes de TMS, satisfaites par tout optimum de Pareto (intérieur) (pour des fonctions d'utilit\'{e}s différentiables).
\item (2pts) On suppose que l'externalité  produite par l'agent 1 sur l'agent 2 est positive. En utilisant l'équation trouvée à la question 1, comment les consommations  varient-elles à l'optimum, en tendance, par rapport au cas sans externalité? Illustrer votre propos en représentant les courbes des contrats dans la même boîte d'Edgeworth pour les cas \textquotedblleft avec\textquotedblright\- et \textquotedblleft sans\textquotedblright\-  externalités.
\end{enumerate}


\newpage

\begin{center}
\textbf{Septembre 2013 (2 heures)}
\end{center}



\bigskip





\noindent{\bf Questions de cours} (3 points)

\begin{enumerate}
 \item (1pt) Rappeler la définition d'une fonction quasi-concave $f\::\: \mathbb{R}^L_+\rightarrow \mathbb{R}$.
 \item (1 pt) Sous quelle condition, le probl\`{e}me du consommateur admet-il une solution unique? Quelles sont alors  les propriétés principales de la fonction de demande?
 \item (1pt) Rappeler le second théor\`{e}me du bien-être dans une \'{e}conomie de production $\mathcal{E}$.%=\{L,N,M,(e^{i},u^{i})_{1\leq i\leq N},(Q^{j})_{1\leq j\leq M},(\theta ^{ij})_{1\leq i\leq N},_{1\leq j\leq M}\}$ 
\end{enumerate}

\bigskip



\noindent{\bf Exercice 1} (12 pts) On consid\`{e}re une \'{e}conomie d'\'{e}change \`{a}
2 agents (1 et 2) et 2 biens ($x$ et $y$). Les dotations initiales des
agents, not\'{e}es $e^{i}=(e_{x}^{i},e_{y}^{i})\in \mathbb{R}_{+}^{2}$, sont%
\begin{equation*}
e^{1}=(1,0)\qquad e^{2}=(0,1)
\end{equation*}%
Les fonctions d'utilit\'{e} $u^{i}:\mathbb{R}_{+}^{2}\rightarrow \mathbb{R}$%
, $i=1,2$, sont \ 
\begin{equation*}
u^{1}(x,y)=x^{\frac{1}{3}}y^{\frac{2}{3}},\quad u^{2}(x,y)=x^{\frac{1}{2}}y^{%
\frac{1}{2}}
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item (2 pts) V\'{e}rifier \textbf{explicitement} si la fonction d'utilit%
\'{e} du premier agent est: croissante, strictement croissante,
quasi-concave, strictement quasi-concave.

\item (2 pts) D\'{e}terminer la demande de chacun des agents en fonction du
prix $p=(p_{x},p_{y})$ et de sa dotation initiale, en donnant les \'{e}tapes
du calcul.

\item (1 pt) Peut-on dire, \textit{sans faire aucun calcul}, que cette 
\'{e}conomie poss\`{e}de un \'{e}quilibre concurrentiel? Pourquoi?

\item (2 pts) Le cas \'{e}ch\'{e}ant, d\'{e}terminer l'\'{e}quilibre (ou les 
\'{e}quilibres) concurrentiel(s) de cette \'{e}conomie.

\item (2 pts) D\'{e}terminer l'\'{e}quation de la courbe des contrats, en
donnant les \'{e}tapes du calcul.

\item (1 pt) Quelles sont les propri\'{e}t\'{e}s de l'allocation $\left[ (%
\frac{1}{4},\frac{3}{5}),(\frac{3}{4},\frac{2}{5})\right] $?

\item (2 pts) Repr\'{e}senter dans une bo\^{\i}te d'Edgeworth: les dotations
initiales, quelques courbes d'indiff\'{e}rence des agents, l'\'{e}quilibre
(ou les \'{e}quilibres) concurrentiel(s) \'{e}ventuels (droite budg\'{e}%
taire et allocations), la courbe des contrats.
\end{enumerate}

\bigskip

\noindent{\bf Exercice 2} (2 pts) Soit une \'{e}conomie de production avec 1 agent et 1 entreprise et 2 biens. l'utilit\'{e}é du consommateur est donnée par $u(x,y)=\min\{x,y\}$, la fonction de production de l'entreprise qui produit du bien $y$ à partir du bien 
$x$ est donnée par $g(x)=3x$. La dotation de l'agent est $e=(3,1)$.
\begin{enumerate}
\item (1pt) Rappeler la définition d'une allocation réalisable et d'un optimum de Pareto {\bf dans cette \'{e}conomie}.
\item (1pt) L'allocation initiale dans l'\'{e}conomie, c'est-à-dire la dotation initiale $e=(3,1)$ avec le plan de production $(0,0)$, est-elle Pareto optimale?
Si ce n'est pas le cas trouver une allocation réalisable qui la Pareto-domine.
\end{enumerate}

\bigskip
\noindent{\bf Exercice 3} (3 pts)
Rappeler bri\`{e}vement les ingrédients du mod\`{e}le d'\'{e}conomie avec externalités vu en cours. Expliquer pourquoi l'\'{e}quilibre concurrentiel n'est pas toujours  Pareto optimal dans ce cadre (sans utiliser d'équations mais en donnant plutôt l'intuition générale).



\newpage



\begin{center}
\textbf{Novembre 2013 (2 heures)}
\end{center}






%\noindent{\bf Questions de cours (4 points)}\begin{enumerate}\item (1pt) Rappeler la définition d'une fonction homogéne de degré $0$. Montrer que la fonction de demande du consommateur est homogéne de degré $0$. Comment interpréte-t-on cette propriété en général?\item (1pt) Rappeler la définition d'un \'{e}quilibre concurrentiel d'une \'{e}conomie d'échange \newline$\mathcal{E}=\{L,N,(u^i,e^i)_{i=1,...,N}\}$. \item (1pt) Rappeler le théoréme d'existence d'un \'{e}quilibre concurrentiel d'une \'{e}conomie d'échange $\mathcal{E}$. \item (1pt) Rappeler la définition d'un optimum de Pareto d'une \'{e}conomie d'échange  $\mathcal{E}$  (on définira tous les termes de la définition) .\end{enumerate}

\noindent{\bf Exercice 1 (4 points)} 
On consid\`{e}re un consommateur doté d'une fonction d'utilité $u\::\: \mathbb{R}^L_+\rightarrow \mathbb{R}$ strictement quasi-concave. On fixe les prix des biens $p_\ell> 0$, pour tout $\ell=1,\hdots,L$, et le revenu $R>0$. 
\begin{enumerate}
\item (1pt) Ecrire le programme du consommateur.
\item (1pt) Rappeler la caractérisation d'une fonction strictement quasi-concave donnée en cours.
\item (2pts) Montrer que la solution du programme du consommateur (si elle existe) est unique. 
%\item (1pt) Quelle est la propriété supplémentaire qui garantit l'existence d'une solution?
\end{enumerate}

\vskip .1in

\noindent{\bf Exercice 2 (6 points)} 
On consid\`{e}re une \'{e}conomie avec deux biens ($x$ et $y$) et un consommateur doté d'une  fonction d'utilité $u\::\: \mathbb{R}^2_+\rightarrow \mathbb{R}$ continue et strictement croissante. On suppose que $p_x=0$, $p_y=3$ et $R=4$.
\begin{enumerate}
\item (1pt) Représenter l'ensemble de budget. 
%\item  On suppose que la fonction d'utilité est croissante. \begin{enumerate} \item (1pt) Rappeler la définition de fonction croissante\item (2pts) Trouver un exemple tel que le programme du consommateur admet une solution. (donner la fonction d'utilité et D\'{e}terminer le ou les solutions, éventuellement en vous aidant d'un dessin)
%\item (2pts) Trouver un exemple tel que le probléme du consommateur n'admet pas de solution. (donner la fonction d'utilité et expliquer pourquoi il n'existe pas de solution)\end{enumerate}
%\item On suppose que la fonction d'utilité est strictement croissante. \begin{enumerate}
\item (1pt) Rappeler la définition de la stricte croissance de la fonction d'utilit\'e. \item (2pts) Montrer que le probl\`{e}me du consommateur n'admet jamais de solution. %(on pourra utiliser un raisonnement par l'absurde en supposant qu'une telle solution existe)
\item (2pts) Montrer que le résultat précédent n'est pas toujours vérifié si l'on suppose seulement que la fonction d'utilité est continue et croissante. (donner un exemple de fonction d'utilité et D\'{e}terminer la (les) solution(s), éventuellement en vous aidant d'un dessin)
\end{enumerate}%\end{enumerate}

\vskip .1in

\noindent{\bf Exercice 3 (10 points)}
 On consid\`{e}re une \'{e}conomie d'échange avec 2 agents (1 et 2) et 3 biens ($x$, $y$ et $z$). La fonction d'utilité de l'agent 1 est donnée par $$u^1(x,y,z)=x^{\frac{4}{5}}y^{\frac{8}{5}} z^{\frac{12}{5}}$$
  La fonction d'utilité de l'agent 2 est donnée par $$u^2(x,y,z)=\frac{1}{5}\ln (x) +\frac{2}{5}\ln (y) +\frac{3}{5}\ln (z)$$
  
  Les dotations initiales  sont données par $e^1=(0,150,150)$ et $e^2=(100,150,50)$

 
 \begin{enumerate}
 \item (2pts) Montrer que les deux agents ont les m\^emes préférences, c'est-à-dire que la fonction $u^2$ représente les mêmes préférences que la fonction d'utilité $u^1$. 
 
 {\it Dans la suite,  on considérera $u^2$ comme étant la fonction d'utilité de l'agent 1.}
 
 \item (1pt) Quelles sont les conditions qui garantissent l'existence d'un \'{e}quilibre concurrentiel dans une \'{e}conomie d'échange? Sont-elles vérifiées ici (sans détailler)?
 
 \item (1pt) Sans calculs et en raisonnant seulement sur les fonctions d'utilité et les dotations initiales, peut-on dire que les agents ont intérêt à échanger? 
 
 \item (1pt) Sans calculs et en raisonnant seulement sur les fonctions d'utilité et les dotations initiales, montrer que les fonctions de demande des deux agents sont nécessairement strictement positives en tout bien, c'est-à-dire $D^1(p,e^1)\gg 0$ et $D^2(p,e^2)\gg 0$ pour tout $p\in \mathbb{R}^3_{++}$.
 
 
  \item (3pts) D\'{e}terminer la fonction de demande de l'agent 1, $D^1(p,e^1)$ pour tout $p\in \mathbb{R}^3_{++}$, en détaillant la méthode et les calculs. En déduire sans calculs la fonction de demande de l'agent 2. 
  
% (les agents ayant les même préférences, on ne détaillera les calculs que pour l'agent 1). %(utiliser la notation $(x^1,y^1,z^1)$ pour un panier de biens de l'agent 1, et $(x^2,y^2,z^2)$ pour l'agent 2)
 \item (2pts)  Poser les conditions d'\'{e}quilibre sur les marchés, D\'{e}terminer les  prix d'\'{e}quilibre, puis les allocations d'\'{e}quilibre. (on normalisera le prix du bien $x$: $p_x^*=1$)
 \end{enumerate}
 
 
 \newpage
 
 
\begin{center}
\textbf{Février 2014 (2 heures)}
\end{center}





%\noindent{\bf Questions de cours (4 points)}\begin{enumerate}\item (1pt) Rappeler la définition d'une fonction homogéne de degré $0$. Montrer que la fonction de demande du consommateur est homogéne de degré $0$. Comment interpréte-t-on cette propriété en général?\item (1pt) Rappeler la définition d'un \'{e}quilibre concurrentiel d'une \'{e}conomie d'échange \newline$\mathcal{E}=\{L,N,(u^i,e^i)_{i=1,...,N}\}$. \item (1pt) Rappeler le théoréme d'existence d'un \'{e}quilibre concurrentiel d'une \'{e}conomie d'échange $\mathcal{E}$. \item (1pt) Rappeler la définition d'un optimum de Pareto d'une \'{e}conomie d'échange  $\mathcal{E}$  (on définira tous les termes de la définition) .\end{enumerate}

\noindent{\bf Exercice 1 (6 points)} 
On observe un consommateur durant 2 périodes $t=1,2$. Ses préférences ne sont pas connues mais on suppose qu'elles sont {\bf monotones} et qu'elles restent inchangées durant les 2 périodes. Le consommateur peut choisir 2 biens ($x$ et $y$). On connaît les prix $p_x(t)$ et $p_y(t)$ et le revenu $R(t)$ à chaque date $t$: $p_x(1)=2$; $p_y(1)=1$; $R(1)=4$; $p_x(2)=1$; $p_y(2)=2$; $R(2)=3$. %Par contre, on ne connaît que trés partiellement ses choix de consommation.

\begin{enumerate}
\item (1pt) Représenter précisément sur un même dessin les ensembles de budget pour les 2 périodes.
\item (1pt) D\'{e}terminer le panier de biens qui sature simultanément la contrainte de budget du consommateur aux 2 périodes. On notera ce panier $(x^*,y^*)$.
\end{enumerate}

On suppose que le consommateur a choisi de consommer exactement $\frac{11}{6}$ unités de bien $x$ à la période 1. 
\begin{enumerate}
\item[3.] (1pt) Quelle est sa consommation en bien $y$ en $t=1$? Justifier sans démontrer.
\item[4.] (2pts) Expliquer pourquoi sa consommation en bien $x$ à la période 2 ne pourra excéder $y^*$. Justifier précisément, éventuellement en vous aidant du dessin.
\item[5.] (1pt) En déduire l'ensemble des paniers de biens possibles choisis à la date 2 (les représenter sur le dessin).
\end{enumerate}


\vskip .1in

\noindent{\bf Exercice 2 (14 points)} 

On considére une \'{e}conomie de production avec 2 consommateurs (1 et 2), 1 entreprise ($e$), et 2 biens ($x$ et $y$). 
Chaque consommateur $i=1,2$ est doté d'une  fonction d'utilité $u^i\::\: \mathbb{R}^2_+\rightarrow \mathbb{R}$ croissante, un panier de biens sera noté $(x^i,y^i)$. L'ensemble de production de l'entreprise est $Q$, un plan de production sera noté $(x^e,y^e)$. Chaque consommateur poss\`{e}de la moitié de l'entreprise. Les dotations initiales du consommateur $i$, $i=1,2$, sont $e^i=(e^i_x,e^i_y)$.

\begin{enumerate}
\item (1pt) Rappeler la définition d'un \'{e}quilibre concurrentiel $\bigl ((x^1,y^1),(x^2,y^2),(x^e,y^e),(p_x,p_y)\bigr )$ pour cette \'{e}conomie.
\item  (1pt) Rappeler la définition d'une allocation réalisable $\bigl ((x^1,y^1),(x^2,y^2),(x^e,y^e)\bigr )$ pour cette \'{e}conomie. 
\item (1pt) Rappeler la définition d'une allocation Pareto optimale $\bigl ((x^1,y^1),(x^2,y^2),(x^e,y^e)\bigr )$ pour cette \'{e}conomie. 
\item (2pts) Soit $\bigl ((x^1,y^1),(x^2,y^2),(x^e,y^e),(p_x,p_y)\bigr )$ un \'{e}quilibre concurrentiel de cette \'{e}conomie. Montrer que l'allocation $\bigl ((x^1,y^1),(x^2,y^2),(x^e,y^e)\bigr )$ est Pareto optimale.
\end{enumerate}
On suppose que, pour tout $i=1,2$, $u^i(x^i,y^i)=\sqrt{x^iy^i}$, $e^i=(1,1)$, et que la technologie de production peut être représentée par une fonction de production $g$: $g(x^e)=3\sqrt{x^e}$ (le bien $x^e$ est un input utilisé pour produire du bien: $y^e=g(x^e)$).
\begin{enumerate}
\item[5.] (2pts) D\'{e}terminer la fonction d'offre et le profit de l'entreprise en fonction des prix,  en détaillant les calculs.
\item[6.] (1pt) D\'{e}terminer les fonctions de demandes en fonction des prix (on détaillera le calcul à partir de la relation TMS égal rapport des prix pour un seul consommateur).
\item[7.] (1pt) En déduire l'\'{e}quilibre concurrentiel de cette \'{e}conomie.

\item[8.] (1pt)  (sans calculs) Expliquer pourquoi les consommateurs ont toujours intérêt à utiliser l'entreprise pour produire du bien $y$ en tout optimum de Pareto. 
\item[9.] (3pts) On admet que les allocations Pareto optimales (avec $x^1,y^1,x^2,y^2> 0$) sont données par les solutions du probl\`{e}me d'optimisation sociale suivant, avec $\gamma^1,\gamma^2\neq 0$:$$\left\{\begin{array}{l}\max_{x^1,y^1,x^2,y^2;x^e,y^e> 0} \gamma^1u^1(x^1,y^1)+\gamma^2u^2(x^2,y^2)\\ y^e=g(x^e)\\ x^1+x^2=e^1_x+e^2_x-x^e\\
y^1+y^2=e^1_y+e^2_y+y^e\\
\end{array}\right.$$

D\'{e}terminer l'ensemble des allocations Pareto optimales (telles que $x^1,y^1,x^2,y^2> 0$) de cette \'{e}conomie en suivant la  méthode de calcul habituelle du cours.

\item[10.] (1pt) Vérifier que l'allocation d'\'{e}quilibre trouvée à la question 7 est bien Pareto optimale.

\end{enumerate}


\newpage

\begin{center}
\textbf{Septembre 2014 (2 heures)}
\end{center}




\noindent{\bf Questions de cours} (9 points)

\begin{enumerate}
 \item (1pt) Rappeler la définition d'une fonction quasi-concave et d'une fonction strictement quasi-concave $f\::\: \mathbb{R}^L_+\rightarrow \mathbb{R}$.
 \item (1pt) Rappeler la définition d'une fonction croissante et d'une fonction strictement croissante $f\::\: \mathbb{R}^L_+\rightarrow \mathbb{R}$.
 \item (1pt) Donner un exemple d'une fonction d'utilité croissante mais non strictement croissante (avec au moins deux biens).
 \item (1pt) Rappeler la définition d'une \'{e}quilibre concurrentiel dans une \'{e}conomie d'échange $\mathcal{E}=\{L,N,(e^{i},u^{i})_{1\leq i\leq N}\}$.
\item (1pt) Expliquer en trois lignes (max) ce que signifie {\it être à l'\'{e}quilibre} dans une \'{e}conomie d'échange.
\item (1pt) Rappeler la définition d'une allocation réalisable et d'une allocation Pareto optimale dans une \'{e}conomie d'échange.
 \item (1pt) Rappeler le premier théor\`{e}me du bien-être dans une \'{e}conomie d'échange.
 \item (1pt) Rappeler le second théor\`{e}me du bien-être dans une \'{e}conomie d'échange.
\item (1pt) Dans quel cas de figure, vu en cours, l'allocation d'\'{e}quilibre n'est-elle pas nécessairement Pareto optimale? Expliquer pourquoi bri\`{e}vement.
\end{enumerate}

\bigskip
\noindent{\bf Exercice 1} (3 pts)

 On consid\`{e}re une \'{e}conomie d'\'{e}change \`{a}
2 consommateurs (1 et 2) et 2 biens ($x$ et $y$). Les dotations initiales des
consommateurs sont  $e^{i}=(e_{x}^{i},e_{y}^{i})\in \mathbb{R}_{+}^{2}$, $i=1,2$, et vérifient  $e^2_y=0$.
%\begin{equation*}e^{1}=(1,0)\qquad e^{2}=(0,1)\end{equation*}%
Les fonctions d'utilit\'{e} $u^{i}:\mathbb{R}_{+}^{2}\rightarrow \mathbb{R}$%
, $i=1,2$, sont \ 
\begin{equation*}
u^{1}(x,y)=x^{\frac{1}{3}}y^{\frac{2}{3}},\quad u^{2}(x,y)=x^{\frac{1}{2}}
\end{equation*}

On dit qu'un \'{e}quilibre est autarcique si l'allocation d'\'{e}quilibre correspond à $(e^1,e^2)$.
Montrer que l'\'{e}quilibre est autarcique dans cette \'{e}conomie d'échange et donner le ou les prix d'\'{e}quilibre.

\bigskip

\noindent{\bf Exercice 2} (8 pts)
On consid\`{e}re une \'{e}conomie d'\'{e}change \`{a}
2 consommateurs (1 et 2) et 2 biens ($x$ et $y$).
Les préférences du premier consommateur sont représentées par la fonction d’utilité
$u^1(x, y) = xy$ et celles du deuxi\`{e}me par la fonction $u^2(x,y) = \min\{x, y\}$. On suppose que $e^1+e^2 = (2, 4)$ et $e^i_x,e^i_y>0$, $i=1,2$.
 

\begin{enumerate}

\item (1pt) Tracer la boite d’Edgeworth et tracer dans cette boite la courbe
d’indifférence des deux consommateurs pour le niveau d’utilité 1.
\item (2pts)  Soit $ ((p_x,p_y),(x^1,y^1),(x^2,y^2))$, un \'{e}quilibre concurrentiel. Montrer qu’il existe un réel
$t\in ]0, 2[ $ tel que $(x^2,y^2) = (t, t)$ et donc tel que $ (x^1,y^1) = (2- t, 4- t)$.
\item (1pt)
En utilisant la condition du premier ordre qui donne l'égalité entre TMS du premier consommateur  et rapport des prix, montrer que le prix d'\'{e}quilibre $(p_x,p_y)$ est colinéaire au vecteur
$(4- t, 2 -t)$.

\item (1pt) Justifier pourquoi $(p_x,p_y)\cdot (x^1,y^1) =(p_x,p_y)\cdot (e^1_x,e^1_y)$. En déduire que $t$ vérifie l'équation suivante :
$(4- t)e^1_x + (2-t)e^1_y-2(2- t)(4-t)=0$

\item  (1pt)
Montrer que cette équation a toujours une unique solution appartenant à $]0, 2[$ (on ne cherchera pas à calculer cette solution). En déduire que l'\'{e}conomie a toujours un
unique \'{e}quilibre.

\item (2pts)
Calculer les allocations d’\'{e}quilibre et le prix d'\'{e}quilibre lorsque $e^1 = (\frac{3}{2},\frac{3}{2})$. Représenter l'\'{e}quilibre dans la boîte d'Edgeworth.

\end{enumerate}
 \newpage
 
 

\begin{center}
\textbf{Novembre 2014 (2 heures)}
\end{center}





\noindent \textbf{Exercice} $\mathbf{1}$



Soit une \'{e}conomie d'échange $E=\{L,N,(u^i,e^i)_{i=1,...,N}\}$.
 Rappeler le premier théor\`{e}me du bien-être et le démontrer.


\bigskip

\noindent \textbf{Exercice} $\mathbf{2}$



On consid\`{e}re une \'{e}conomie d'échange avec 3 agents (1, 2 et 3) et 2 biens ($x$ et $y$). Les dotations initiales sont telles que $e^1=(2,2)$, $e^2=(2+t,2)$ et $e^3=(2-t,2)$ oô $0\leq t\leq 1$; leurs fonctions d'utilité sont données par $u^1(x,y)=xy^2$, $u^2(x,y)=xy^3$ et  $u^3(x,y)=x^3y$.

\begin{enumerate}

\item Expliquez pourquoi les préférences des 3 agents pourraient aussi être représentées par les fonctions d'utilité $u^1(x,y)=\ln(x)+ 2\ln(y)$, $u^2(x,y)=\ln(x)+ 3\ln(y)$ et  $u^3(x,y)=3\ln(x)+\ln(y)$.

\item  Montrer que les fonctions sont strictement croissantes et strictement quasi-concaves (le montrer précisément pour l'une d'elles seulement).
Peut-on en déduire sans calcul que l'\'{e}conomie poss\`{e}de un \'{e}quilibre concurrentiel?




\item Apr\`{e}s en avoir rappelé l'interprétation économique, calculer les taux marginaux de substitution du bien $y$ pour le bien $x$ pour chacun des agents.
\item D\'{e}terminer les fonctions de demande des agents en fonction des prix (et de $t$).
\item D\'{e}terminer le prix d'\'{e}quilibre en fonction de $t$. (on normalise le prix du bien $y$, $p_y=1$)
\item  Dessiner dans le plan  la fonction du prix d'\'{e}quilibre du bien $x$ en fonction de $t$. 


\item  D\'{e}terminer l'allocation d'\'{e}quilibre en fonction de $t$. Comment évolue l'utilit\'{e}é d'\'{e}quilibre de l'agent 2 avec $t$ ?


\end{enumerate}


\bigskip

\noindent \textbf{Exercice} $\mathbf{3}$

 \begin{enumerate}
 \item Rappeler {\bf précisément} la définition d'une allocation réalisable, d'une allocation qui Pareto-domine une autre allocation,  d'une allocation Pareto optimale dans une \'{e}conomie d'échange.

     \medskip


 \noindent On consid\`{e}re une \'{e}conomie d'échange  avec 2 agents (1 et 2) et 2 biens ($x$ et $y$). Les préférences sont données par $$u^1(x,y)=u^2(x,y)=\min\{x,y\}$$ et la dotation globale par $e=(4,4)$.

  \item  Représenter l'\'{e}conomie dans la boîte d'Edgeworth (boîte, courbes d'indifférence).

 \item En utilisant la définition de Pareto optimalité, trouver une allocation qui est Pareto optimale, et une qui ne l'est pas ({\bf expliquer précisément}).

 \item Soient les dotations initiales suivantes : $e^1=(4;0)$ et $e^2=(0;4)$. Trouver un \'{e}quilibre concurrentiel de l'\'{e}conomie (prix et allocations) en vous aidant de la représentation graphique.
 
 \item Supposons que l'agent 1 reçoive une unité de plus du bien 1 si bien que les dotations initiales deviennent $e^1=(5;0)$ et $e^2=(0;4)$, trouver un \'{e}quilibre concurrentiel de l'\'{e}conomie (prix et allocations). Vous pouvez vous aider d'une représentation graphique.


 \end{enumerate}

\newpage


\begin{center}
\textbf{Janvier 2015 (2 heures)}
\end{center}



\noindent {\bf Exercice 1 (Cours)}

Pour cet exercice, aucune justification ne vous est demandée. Vous indiquerez clairement des nombres de 1 à 16, sur deux colonnes séparées d'environ 10 cm avec dans la premi\`{e}re colonne, les nombres de 1 à 8 et dans la seconde ceux de 9 à 16. A côté de chacun de ces nombres, vous écrirez, au choix : vrai, faux ou rien (sachant qu'une réponse erronée vous fait perdre autant points qu'une réponse exacte vous en fait gagner).

Sauf s'ils sont mentionnés, on supposera qu'externalités et biens publics sont absents.

 \begin{enumerate}

\item Soit une \'{e}conomie d'échange avec $n \geq 2$ consommateurs ayant des préférences strictement croissantes et un nombre fini de biens disponibles en quantités finies et strictement positives. Cette \'{e}conomie a nécessairement plusieurs optima de Pareto.

\item Si un ensemble de production est convexe alors il est à rendements d'échelle décroissants.

\item Soit un ensemble de production avec des rendements d'échelle constants. En concurrence pure et parfaite, si l'entreprise disposant de cette ensemble de production a un optimum de production strictement positif et fini, elle obtiendra en produisant cette quantité un profit strictement positif.

\item En présence d'externalités strictement positives avec des individus ayant des préférences qui peuvent être représentées par une fonction d'utilité strictement quasi-concave, l'\'{e}quilibre général d'une \'{e}conomie n'est pas nécessairement un optimum de Pareto.

\item La loi de Walras implique que, dans une \'{e}conomie d'échange, avec des prix strictement positifs pour tous les biens, si les marchés de tous les biens sauf un sont équilibrés (c-à-d : offre = demande pour les marchés des biens en question), alors le marché du dernier bien est aussi équilibré.

\item L'hypoth\`{e}se de substituabilité brute est une condition nécessaire pour l'unicité de l'\'{e}quilibre d'une \'{e}conomie d'échange.

\item Soit une vecteur $a=(a_1; ...;a_H)$ avec $a_h>0$ $\forall h$. Si $x^*$ est une solution au probléme de maximisation de $\max_x  \Sigma_{h=1}^H a_hu_h(x_h)$ sous les contraintes que $\Sigma_{h=1}^H x_h \leq \Sigma_{h=1}^H e_h$ et $x_h \geq 0$ $\forall h=1; ...; H$, alors c'est un optimum de Pareto.

\item En présence d'externalités, la notion d'optimum de Pareto n'a pas de sens.

\item En concurrence pure et parfaite, lorsque le prix d'un bien (output) augmente, sa production augmente.

\item En concurrence pure et parfaite, lorsque le prix d'un bien augmente, sa demande augmente.

\item Si on consid\`{e}re un optimum intérieur (chaque consommateur est doté d'une quantité strictement positive de chacun des biens disponibles dans l'\'{e}conomie), les TMS des consommateurs, s'ils sont définis, sont nécessairement égaux.

\item Un consommateur ne peut consommer d'un bien public qu'en proportion de la quantité d'argent qu'il a versé pour le financer.

\item En présence d'externalités strictement positives, l'\'{e}quilibre général d'une \'{e}conomie (avec au moins 2 consommateurs et au moins 2 biens) ne peut pas être un optimum de Pareto.

\item La condition BLS dit que, à un optimum de Pareto, la somme des TMS entre le bien public et le bien privé, s'ils sont définis, est égale à l'inverse de la productivité marginale du bien public.

\item Si un individu a des préférences qui peuvent être représentées par une fonction d'utilité strictement quasi-concave, son programme d'optimisation a une solution unique.

\item Le concept Pareto dominance ne permet pas toujours de comparer deux allocations de richesses distinctes.



 \end{enumerate}

\bigskip

\noindent {\bf Exercice 2 (Production)}

\medskip

On consid\`{e}re une \'{e}conomie à deux consommateurs ($i = 1; 2$), deux biens de consommation
($k = 1; 2$), un facteur de production (le travail) et deux entreprises ($j = 1; 2$). On note $x^i$ la consommation de bien $1$ du consommateur $i$ et $y^i$, la consommation de bien $2$ du consommateur $i$ ($i = 1; 2$).
La dotation initiale de chaque consommateur est de une unité de travail et de la propriété de la moitié des deux entreprises. Leurs fonctions d'utilité (qui
portent exclusivement sur les biens de consommation) sont respectivement $u^1(x^1; y^1) =\ln(x^1)+2\ln(y^1)$
et $u^2(x^2; y^2) = 2\ln(x^2)+\ln(y^2)$. L'entreprise $1$ produit le premier bien de consommation à l'aide de travail,
suivant la technologie $q_1 = 3\sqrt{z_1}$ ; l'entreprise $2$ produit le second bien de consommation à l'aide de travail,
suivant la technologie $q_2 = 6\sqrt{z_2}$ ($q_k$ désigne l'output de bien $k$ et $z_k$ l'input de travail pour l'entreprise $k$, $k = 1; 2$). On fixe le prix du travail
à $1$ (en l'absence de loisirs, on supposera que l'ensemble de la dotation de l'\'{e}conomie en travail est consommé par les entreprises) et on note $p_k$ le prix du bien de consommation $k$, $k = 1; 2$.

\medskip

 \begin{enumerate}
 \item Résoudre le programme de maximisation du profit de chaque entreprise, de mani\`{e}re à déduire les offres $(\hat z_k, \hat q_k)$, $k = 1; 2$, en fonction des prix.

\item  Résoudre les programmes d'optimisation des consommateurs de mani\`{e}re à déduire leurs demandes ($\hat x^i$, $\hat y^i$) pour  $i = 1; 2$, en fonction de leurs revenus $R^i$ (que vous ne détaillerez pas pour le moment) et des prix.

\item  Exprimer le revenu $R^i$ du consommateur $i = 1; 2$, en fonction des prix.

\item  Ecrire les conditions d'apurement des marchés en fonction des prix.

\end{enumerate}



\bigskip
\medskip
\noindent {\bf Exercice 3 (Biens publics)}

\medskip

On consid\`{e}re une \'{e}conomie comprenant deux consommateurs (1 et 2) dont les fonctions d'utilité sont respectivement : $u^1(x^1;y)=x^1 y$ et $u^2(x^2;y)=x^2 y$  où $x^i>0$ désigne la quantité de bien privé consommé par l'agent $i$ et $y>0$ la quantité de bien public produit dans l'\'{e}conomie. La fonction de production du bien public à partir du bien privé est $y=g(z)=z$. La dotation initiale de l'ensemble de l'\'{e}conomie est de 40 unités de bien privé.

\medskip
\begin{enumerate}

\item  Caractériser l'ensemble des allocations $(x^1,x^2,y)$ r'{e}alisables dans l'\'{e}conomie.

\item  Caractériser l'ensemble des allocations $(x^1,x^2,y)$ Pareto-optimales en spécifiant précisément les valeurs possibles de $y$.

\item  En déduire, sans calculs, l'ensemble des allocations $(x^1,x^2,y)$ Pareto-optimales pour une  dotation initiale de l'ensemble de l'\'{e}conomie en bien privé égale à $K>0$.

\end{enumerate}

\newpage


\begin{center}
\textbf{Aout 2015 (2 heures)}
\end{center}





\noindent {\bf Exercice 1 (Cours)}

\noindent Pour cet exercice, aucune justification ne vous est demandée. Vous indiquerez clairement des nombres de 1 à 12, sur deux colonnes séparées d'environ 10 cm avec dans la premi\`{e}re colonne, les nombres de 1 à 6 et dans la seconde ceux de 7 à 12. A côté de chacun de ces nombres, vous écrirez, au choix : vrai, faux ou rien (sachant qu'une réponse erronée vous fait perdre autant points qu'une réponse exacte vous en fait gagner).

\noindent  Sauf s'ils sont mentionnés, on supposera qu'externalités et biens publics sont absents.

 \begin{enumerate}



\item Si un ensemble de production est concave alors il est à rendements d'échelle croissants.

\item Soit un ensemble de production avec des rendements d'échelle constants. En concurrence pure et parfaite, si l'entreprise disposant de cette ensemble de production a un optimum de production strictement positif et fini, elle obtiendra en produisant cette quantité un profit strictement positif.

\item Il est possible de définir la notion d'optimum de Pareto sans faire appel à la notion de prix.

\item En présence d'externalités strictement positives avec des individus ayant des préférences qui peuvent être représentées par une fonction d'utilité strictement quasi-concave, l'\'{e}quilibre général d'une \'{e}conomie ne peut pas être un optimum de Pareto.

\item La loi de Walras implique que, dans une \'{e}conomie d'échange, avec des prix strictement positifs pour tous les biens, si les marchés de tous les biens sauf un sont équilibrés (c-à-d : offre = demande pour les marchés des biens en question), alors le marché du dernier bien est aussi équilibré.

\item L'hypoth\`{e}se de substituabilité brute est une condition suffisante pour l'unicité de l'\'{e}quilibre d'une \'{e}conomie d'échange.

\item En concurrence pure et parfaite, lorsque le prix d'un bien augmente strictement, sa demande diminue strictement.

\item Un consommateur ne peut consommer d'un bien public qu'en proportion de la quantité d'argent qu'il a versé pour le financer.

\item La condition BLS dit que, à un optimum de Pareto, la somme des TMS entre le bien public et le bien privé, s'ils sont définis, est strictement supérieur à l'inverse de la productivité marginale du bien public.

\item Si un individu a des préférences qui peuvent être représentées par une fonction d'utilité strictement quasi-concave, son programme d'optimisation a une solution unique.

\item Le concept Pareto dominance permet toujours de comparer deux allocations de richesses distinctes.

\item Soient une \'{e}conomie d'échange et $x^j_i$, la quantité de bien $i$ consommée par l'agent $j$, à l'\'{e}quilibre, si $\frac{x_2^a}{x_1^a}>\frac{x_2^b}{x_1^b}$ alors $TMS_{2;1}^a>TMS_{2;1}^b$


 \end{enumerate}

\bigskip

\noindent {\bf Exercice 2}

\medskip

\noindent On consid\`{e}re une \'{e}conomie consistant en deux consommateurs (1 et 2), un producteur et deux biens ($x$ et $y$). Les dotations initiales des consommateurs, notées $e^i=(e^i_x;e^i_y)\in R^2_{+}$ sont $e^1=(10;20)$ et $e^2=(10;32)$; leur fonction d'utilité est $u^i(x;y)=x^{1/2}y^{1/2}$ pour $i=1;2$. Le consommateur 1 poss\`{e}de une entreprise qui produit du bien 1 à partir du bien 2 suivant la technologie $q=g(z)=2\sqrt(z)$ ($z$ est l'input de bien 2 et $q$ l'output de bien 1).

 %$e^i=(e^i_x,e^i_y)\in\R^2_{+}$, sont $e^1=(10,20)$ et $e^2=(10,32)$; leur fonction d'utilité est $u^i(x,y)=x^\frac{1}{2}y^\frac{1}{2}$, $i=1,2$. Le consommateur 1 poss\`{e}de l'entreprise qui produit du bien $x$ à partir du bien $y$ suivant la technologie $q=g(z)=2\sqrt{z}$ ($z$ est l'input bien 2 et $q$ l'output en bien 1).

\begin{enumerate}
\item D\'{e}terminer la fonction de demande $(
d_{x}^{i}( p,\pi ) ,d_{y}^{i}( p,\pi ) ) $
 de chaque consommateur  $i$, en termes des biens $x$
et $y$, en fonction du vecteur de prix $p=(p_{x},p_{y}) $ et du profit $\pi$ de l'entreprise.

\item D\'{e}terminer la fonction d'offre $ (x^{\ast }(
p)$,  $y^{\ast }(p) )$ (certains termes peuvent être négatifs) et le profit maximal $%
\pi ^{\ast }(p) $  de l'entreprise en fonction du
vecteur de prix $p=( p_{x},p_{y}) $. 

\item Montrer qu'il existe un \'{e}quilibre concurrentiel et le D\'{e}terminer (rappel lorsque l'entreprise produit du bien 1, la quantité d'input en bien 2 réduit la quantité totale de bien 2 disponible et la quantité d'output augmente la quantité totale de bien 1 disponible). Vérifier que cet \'{e}quilibre est Pareto-optimal.  ({\it Vous normaliserez le vecteur de prix en supposant que $p_y^{\ast}=1$.})



\medskip

\noindent On introduit une variante. Tous les éléments du mod\`{e}le sont inchangés sauf la fonction d'utilité du consommateur 2 qui subit maintenant une externalité de la part de l'entreprise: sa fonction d'utilité devient $u^2(x;y;z)=\sqrt{xy}-2z$ (oô $z$ est la quantité de bien 2 utilisée par l'entreprise $x$ et $y$, les quantités de bien 1 et bien 2 respectivement consommées par le consommateur 2).

\medskip
\item Montrer que l'\'{e}quilibre concurrentiel calculé à la question précédente est encore un \'{e}quilibre dans l'\'{e}conomie avec externalité.
\item Vérifier que l'allocation suivante: $q=2$, $z=1$, $(x^1,y^1)=(12,22)$, $(x^2,y^2)=(10,29)$ est réalisable et Pareto-domine l'\'{e}quilibre trouvé précédemment.
\end{enumerate}





\bigskip
\medskip
\noindent {\bf Exercice 3 }

\medskip

\noindent On consid\`{e}re une \'{e}conomie d'échange avec 2 agents (1 et 2) et 3 biens ($x$, $y$ et $z$). La fonction d'utilité de l'agent 1 est donnée par $$u^1(x,y,z)=x^{\frac{4}{7}}y^{\frac{8}{7}} z^{\frac{12}{7}}$$
  La fonction d'utilité de l'agent 2 est donnée par $$u^2(x,y,z)=\frac{1}{4}\ln (x) +\frac{1}{2}\ln (y) +\frac{3}{4}\ln (z)$$

\noindent   Les dotations initiales  sont données par $e^1=(0,150,150)$ et $e^2=(100,150,50)$


 \begin{enumerate}
 \item  Montrer que les deux agents ont les mêmes préférences, c'est-à-dire que la fonction $u^2$ représente les mêmes préférences que la fonction d'utilité $u^1$.

 {\it Dans la suite,  on considérera $u^2$ comme étant la fonction d'utilité des deux agents.}

 \item Sans calculs et en raisonnant seulement sur les fonctions d'utilité et les dotations initiales, peut-on dire que les agents ont intÈrÍt à\`{a} échanger?

  \item D\'{e}terminer la fonction de demande de l'agent 1, $D^1(p,e^1)$ pour tout $p\in \mathbb{R}^3_{++}$, en détaillant la méthode et les calculs. En déduire sans calculs la fonction de demande de l'agent 2.

% (les agents ayant les même préférences, on ne détaillera les calculs que pour l'agent 1). %(utiliser la notation $(x^1,y^1,z^1)$ pour un panier de biens de l'agent 1, et $(x^2,y^2,z^2)$ pour l'agent 2)
 \item  Poser les conditions d'\'{e}quilibre sur les marchés, D\'{e}terminer les  prix d'\'{e}quilibre, puis les allocations d'\'{e}quilibre. (on normalisera le prix du bien $x$: $p_x^*=1$)
 \end{enumerate}







\end{document}