
\documentclass[11pt]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[applemac]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
\newcommand\R{\mathbb R}

\setcounter{MaxMatrixCols}{10}
%TCIDATA{OutputFilter=LATEX.DLL}
%TCIDATA{Version=5.00.0.2570}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, March 25, 2009 15:50:39}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}

\def \L { {\mathcal L}}
\setlength{\unitlength}{1cm} \setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm} \setlength{\evensidemargin}{0cm}
\setlength{\topmargin}{-55pt} \setlength{\textheight}{25.5cm}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

%\input{tcilatex}

\begin{document}


\noindent Licence 2 MI2E, Université Paris-Dauphine\\
Microéconomie: théorie de l'équilibre général \\Cours de Vincent Iehlé

%\vskip .05in

\begin{center}
\textbf{Examen, 25 mars 2016\\Durée: 2 heures}
\end{center}


{\it Le barème donné à titre indicatif n'est pas définitif. La rédaction et la précision des raisonnements seront prises en compte dans la notation.}

\vskip .1in

\noindent{\bf Exercice 1 (3 points)} 
 On considère une économie d'échange $\mathcal{E}=\{L,N,(u^i,e^i)_{i=1,...,N}\}$ où les fonctions d'utilité sont toutes croissantes. On suppose qu'il existe un prix $p$, avec $p_\ell>0$ pour tout $\ell=1,...,L$,  tel que les demandes des consommateurs  $d^1(p), d^2(p), ...,d^N(p)$ garantissent l'équilibre sur les marchés des biens,  pour les biens  $1$ à $L-1$. Montrer que le marché du bien $L$ est également à l'équilibre.
 




\bigskip

\noindent{\bf Exercice 2 (10 points)} 
On consid\`{e}re une \'{e}conomie d'\'{e}change \`{a}
2 agents (1 et 2) et 2 biens ($x$ et $y$). Les dotations initiales des
agents, not\'{e}es $e^{i}=(e_{x}^{i},e_{y}^{i})\in \mathbb{R}_{+}^{2}$, sont%
\begin{equation*}
e^{1}=(1,\epsilon)\qquad e^{2}=(0,1-\epsilon)  \:\:\:\:\:\:\:\text{  avec } \:\:
\epsilon\in [0,1]
\end{equation*}%
Les fonctions d'utilit\'{e} $u^{i}:\mathbb{R}_{+}^{2}\rightarrow \mathbb{R}$%
, $i=1,2$, sont \ 
\begin{equation*}
u^{1}(x,y)=x^{\frac{1}{3}}y^{\frac{2}{3}},\quad u^{2}(x,y)=x^{\frac{1}{2}}y^{%
\frac{1}{2}}
\end{equation*}

\begin{enumerate}
\item (2 pts) V\'{e}rifier \textit{explicitement} si la fonction d'utilit%
\'{e} du premier agent est: croissante, strictement croissante,
quasi-concave, strictement quasi-concave.

\item (2 pts) D\'{e}terminer la demande de chacun des agents en fonction du
prix $p=(p_{x},p_{y})$ et de sa dotation initiale, en donnant toutes les \'{e}tapes
du calcul pour le premier agent seulement.

\item (1 pt) Peut-on dire, \textit{sans faire aucun calcul}, que cette 
\'{e}conomie poss\`{e}de un \'{e}quilibre concurrentiel? Pourquoi?

\item (2 pts) Le cas \'{e}ch\'{e}ant, d\'{e}terminer l'\'{e}quilibre  concurrentiel de cette \'{e}conomie et vérifier que le prix d'\'equilibre éventuel du bien $x$ (relativement à celui du  bien $y$) est une fonction décroissante de $\epsilon$.

\item (2 pts) On pose $\epsilon=0$, repr\'{e}senter dans une bo\^{\i}te d'Edgeworth: les dotations
initiales, quelques courbes d'indiff\'{e}rence des agents, l'\'{e}quilibre
 concurrentiel \'{e}ventuel (droite budg\'{e}%
taire et allocations).

M\^eme question avec $\epsilon=\frac{1}{2}$.

\item (1 pt) Peut-on dire, \textit{sans faire aucun calcul}, que toute allocation d'\'equilibre trouv\'ee  est Pareto optimale? Pourquoi?
\end{enumerate}

\bigskip



\noindent {\bf Exercice 3 (7  pts)} On considère un consommateur dont les préférences sur des paniers de 2 biens ($x$ et  $y$) sont
représentées par la fonction d'utilité $u(x,y) = \min\{x; y\}$.
\begin{enumerate}
\item (0.5 pt) Représenter graphiquement les courbes d'indifférence de ce consommateur.
\item (2 pts) Déterminer la demande du consommateur en fonction du prix $p = (p_x, p_y)$ et d'un
revenu $R\in\mathbb{R}_+$, puis d'une dotation initiale $e = (e_x, e_y) \in\mathbb{R}^2_+$
 du consommateur.
\item  (2 pts) On suppose à présent qu'il y a un deuxième consommateur, avec la même fonction d'utilité
$u(x; y) = \min\{x; y\}$ et que les dotations initiales respectives sont $e^1 = (e^1_x, e^1_y) = (2, 0)$ et $e^2 =
(e^2_x, e^2_y) = (0,2)$. Déterminer un équilibre concurrentiel de cette économie. Est-ce le seul?
%\item (1 pt)Montrer qu'il existe en fait une infinité de prix d'équilibres. 
\item (1 pt) Soient $p^\star = (p_x^\star, 1)$ et $\bar p:=(\bar p_x,1)$ deux prix d'équilibre tels que $p^\star_x>\bar p_x$. Que peut-on dire des allocations d'équilibre associées à ces prix?  Est-ce surprenant?\item (1.5 pts) Quelle est la courbe des contrats de
cette économie?
\end{enumerate}
%\end{document}



\bigskip

\end{document}